\chapter{Die Maxwell'schen Gleichungen}
%\section{Maxwell'sche Gleichungen: Überblick }
\section{Maxwell'sche Gleichungen  in Vakuum}
 In den vergangenen Kapiteln haben wir mehrere grundlegende Gleichungen kennengelernt.\\
 \textbf{Gauß'sches Gesetz für elektrische Felder} (siehe auch Abschnitt \ref{section:gauss}):
 \begin{equation}
	 \nabla\cdot \mathbf{E} = \frac{\rho}{\epsilon_0}
 \end{equation}
\textbf{Gauß'sches Gesetz für magnetische Felder} (ohne magnetische Monopole, siehe auch Abschnitt \ref{subsectionBandBflux}):
 \begin{equation}
	 \nabla \cdot \mathbf{B} = 0
 \end{equation}
\textbf{ Faraday'sches Induktionsgesetz} (siehe auch Abschnitt~\ref{section:faraday}:
 \begin{equation}
	 \nabla \times \mathbf{E} = -\frac{\partial \mathbf{B}}{\partial t}
 \end{equation}
\textbf{Amp\`ere-Maxwell-Gleichung} (siehe auch Abschnitt~\ref{section:maxwell-strom}):
 \begin{equation}
	 \nabla \times \mathbf{B} = \mu_0 \mathbf{j} + \mu_0 \epsilon_0 \frac{\partial \mathbf{E}}{\partial t}.
 \end{equation}
Zusammen mit der Kraft auf eine bewegte Ladung
\begin{equation}
	\mathbf{F} = q(\mathbf{E} + \mathbf{v}\times \mathbf{B})
\end{equation}
lässt sich das Feld orts- und zeitabhängig beschreiben und damit die resultierende Kraft auf eine Ladung $q$ berechnen.
%%%
 \section{Maxwell'sche Gleichungen in Materie}
 Die Maxwell'schen Gleichungen sind allgemein gültig, wobei die beitragenden Ladungsdichte $\rho$ und Stromdichte $\mathbf{j}$ in einem dielektrischen Medium (Isolator) nicht ohne weiteres angegeben werden können. 
 Ein äußeres elektrisches Feld wird z.B. ein neutrales Atom, das aus positiven Ladungen im Kern und negativen Ladungen in 
 der Atomhülle besteht, \textit{polarisieren} (siehe Abschnitt \ref{section:elektrischeVerschiebung}). Ein äußeres Magnetfeld führt zur Erzeugung von resultierenden magnetischen Momenten. Auch hier lässt sich eine makroskopische mittlere
 lineare Änderung des angelegten Feldes durch die Magnetisierung des Mediums angeben.  Die resultierenden Maxwell-Gleichungen  für die resultierenden Netto-Felder $\mathbf{E}_\mathrm{net}$ und $\mathbf{B}_\mathrm{net}$ sind dann:

  \textbf{Gauß'sches Gesetz für elektrische Felder} (siehe auch Abschnitt \ref{section:gauss}):
 \begin{equation}
	 \nabla\cdot \mathbf{E} = \frac{\rho}{\epsilon_0 \epsilon_r}
 \end{equation}
\textbf{Gauß'sches Gesetz für magnetische Felder} (ohne magnetische Monopole, siehe auch Abschnitt \ref{subsectionBandBflux}):
 \begin{equation}
	 \nabla \cdot \mathbf{B} = 0
 \end{equation}
\textbf{ Faraday'sches Induktionsgesetz} (siehe auch Abschnitt~\ref{section:faraday}:
 \begin{equation}
	 \nabla \times \mathbf{E} = -\frac{\partial \mathbf{B}}{\partial t}
 \end{equation}
\textbf{ Amp\`ere-Maxwell-Gleichung} (siehe auch Abschnitt~\ref{section:maxwell-strom}):
 \begin{equation}
	 \nabla \times \mathbf{B} = \mu_0 \mu_r \mathbf{j} + \mu_0\mu_r \epsilon_0\epsilon_r \frac{\partial \mathbf{E}}{\partial t}.
 \end{equation}

Wenn wir das elektrische Feld $\mathbf{E}$ durch die elektrische Verschiebung $\mathbf{D} = \epsilon_r\epsilon_0 \mathbf{E}_\mathrm{net}$ und 
$\mathbf{H} = \mu_r \mu_0 \mathbf{B}_\mathrm{net}$ ersetzen, erhalten wir die Maxwell-Gleichungen in einer einfacheren Form:
\begin{equation}
	\nabla \cdot \mathbf{E} = \rho_\mathrm{frei}
\end{equation}
\begin{equation}
	\nabla \cdot \mathbf{H} = 0
\end{equation}
 \begin{equation}
	 \nabla \times \mathbf{D} = -\frac{\partial \mathbf{H}}{\partial t}
 \end{equation}
 \begin{equation}
	 \nabla \times \mathbf{H} = \mathbf{j}_\mathrm{frei} + \frac{\partial \mathbf{D}}{\partial t}.
 \end{equation}

Die freie Ladungsdichte $\rho_\mathrm{frei}$ und Stromdichte $\mathbf{j}_\mathrm{frei}$ sind hierbei die tatsächlich vorhandenen freien Ladungen und Ströme, die z.B. in einem Leiter als Plasma vorhanden sind. 
Prinzipiell lassen sich mit diesen Gleichungen die Größen $\mathbf{D}$ und $\mathbf{H}$ bestimmen und im linearen Fall die resultierenden netto-Felder über die Zusammenhänge (s.o.) berechnen.



 


% \subsection{Skalares Potenzial und Vektorpotenzial}
% \subsection{Eichbedingungen}
% \subsection{Lorentz-Invariante Feldgleichungen}
 
